<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Messina, 1091</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="https://ivanre1987.github.io/clavem-siciliae/">Clavem Siciliae</ref>
                    <date when="2021">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ivan Re</publisher>
                <idno type="filename">doc0001</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date">1091-10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Messina</note>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-06-28" who="students">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ Σιγίλλιον γενάμενον παρ’ἐμοῦ ῾Ροκέρη κόμητος Καλαβρίας καὶ Σικελήας καὶ
                        ἐπεδωθὲν πρὸς σὲ τὸν κῦρ Γρηγόριον καθηγούμενον μονῆς Ἁγίου Φιλίππου
                        Μηλητηροῦ μηνῆ Ὀκτωβρίω ἰνδικτιῶνοςιδ’. Ἐπειδῆ κ(α)τὰ τὸν ῥηθέντα Ὀκτώβριον
                        μῆνα τῆς ιδ’ ἰνδικτιῶνος τὰς διατριβάς μου ἐν τῶ ἐμῶ ἄστει Μεσήνης ποιῶν
                        ἤκες πρός μὲ σὺ ὁ ῥηθεῖς καθηγούμενος τοῦ Ἁγίου Φιλίππου Δεμέννων τῆ
                        ἐπονοιμήα Μηλητηροῦ σὺν ἑτέρων τῶν συνόντων σοι μοναχῶν καὶ ἥτησας με τοῦ
                        ἀνακενῆσαι τὸν Ἁγίον Θαλλαιλαίον τοῦ εἶναι μετόχιον τοῦ Ἁγίου Φιλίππου εἰς
                        τὸ δουλεύειν καὶ συνεῖναι μετ’αὐτῆς τῆς προλεχθεῖσης ἁγίας μονῆς τοῦ Ἁγίου
                        Φιλίππου·καὶ δὴ ἧξα τῆ αὐτῶν αἰτήση καὶ ἔδωκα αὐτῶν τοῦτον ὑπὲρ ψυχηκῆς μου
                        σωτηρίας καὶ τοῦ εὑρεῖν ἐν ἐκείνη τῖ ἡμέρα ἔλεως· δέδωκα δὲ αὐτοῖς καὶ
                        χωράφια πλησεῖον τῆς μονῆς τοῦ Ἁγίου Θαλλαιλέω πρὸς διατροφὴν τῶν ἐκεῖσαι
                        μοναχῶν καὶ ὅρησας τὸν τότε μου βεσκόμητα τοὔνομα Ῥομβέρτον τοῦ διαχωρήσαι
                        αὐτοῖς χωράφια τὰ ἀρκοῦντα τῆς μονῆς· καὶ εἰσὶν ταῦτα ται πλησῖον τοῦ μακρὶ
                        λιθαρίου, τὴν ἐμὴν κολτούραν καὶ ἕτερα χωράφια ὃ καὶ ἐποίησεν καὶ ἔστιν ὁ
                        διαχωρισμὸς αὐτῶν τῶν χωραφίων οὕτως· ὡς ἐξέρχεται ἡ μέση στράτα τοῦ Κάμπου
                        ἄχρη τοῦ ἀλωνίου τοῦ Δωρφὴ κατὰ ἀνατωλὰς καὶ ἀναβένη εἰς τὸ ῥίακην τοῦ Ἁγίου
                        Θαλλαιλέου τὸ ἀνατοληκὸν, κἀκεῖθεν τὸ ἄκρον τοῦ ὄρους καὶ τὸ κάτω μέρος ἕως
                        τοῦ ῥίακως τοῦ Κριτικοῦ. Κἀκεῖθεν ἀναβένη ὁ ῥίαξ τοῦ Κριτικοῦ ἐν ὦ τὸ ὕδωρ
                        ἕως τοῦ μαύρου λίθου τοῦ κατὰ δυσμὰς τοῦ ῥίακος, κἀκεῖθεν ἀναβένη ὁ ῥίαξ ἕως
                        εἰς τὸν ἄνω πτελερὰν ἐν ὦ καὶ τὸ ὕδωρ ὑπάρχει τὸ ἀνομβρητὸν τὸ κατὰ δυσμὰς
                        τοῦ ῥύακος, καὶ ἐκ τὰ χωράφια τοῦ Γαλεγρῖτη καὶ τὸ χωράφιον τοῦ Ῥηγηνοῦ εἰς
                        τὸ χετάριν ἐν ὦ ἡ βίγλα, κἀκεῖθεν τρακλὰ ἐπάνωθεν τῆς ἄνω ὡδοῦ κατὰ δυσμὰς
                        ἕως τῶν χωραφίων Ῥηγητᾶνου εἰς τὴν φώσσαν, καὶ εἰς τὰ χωράφια Βεντάγια τὰ
                        ἐπάνω τῆς τρακλῆς ὡδοῦ. Καὶ ἀποδίδη εἰς τὸν ψευδορύακα τοῦ νωτῖου μέρους τοῦ
                        ἀλωνήου τοῦ γέροντος Πολιέκτου, καὶ ἀπὸ τὸν ψευδορύακα τοῦ ἀνωτέρου γέροντος
                        Πολιέκτου κατέρχεται εἰς τὴν πέρασιν τοῦ ῥύακως τῶν λάκκων καὶ κατέρχεται ὁ
                        ῥύαξ τῶν λάκκων ἕως τοῦ σταυροῦ τῆς βασιλεικῆς ὡδοῦ πλησῖον τοῦ Ἁγίου Πέτρου
                        καὶ κατέρχεται ὁ ῥύαξ ἕως τῆς μέσης ὡδοῦ τοῦ Κάμπου ἐν ὦ ἡ ἐνάρξης καὶ
                        συνκλήει· τοῦ εἶναι αὐτῆς ῥηθείσης ἁγίας μονῆς ταῦτα τὰ χωράφια καὶ τὸ ὃν
                        ὅρος ἐν τὸ ῥηθέντι μετοχίω τοῦ Ἁγίου Φιλίππου καὶ ἐν τῶ ἡγουμενεύωντι κῦρ
                        Γρηγορίω καὶ τοῖς μετέπητα αὐτοῦ διαδόχοις μέχρι τερμάτων αἰώνων· καὶ ὡς ὑπὸ
                        ἡμῶν στερχθέντα καὶ κηρωθέντα πεποίηκά σοι τὸ παρὸν σιγίλλιον ἐν τῆ
                        προλεχθήση ἁγία μονῆ τοῦ Ἁγίου Θαλλαιλέου εἰς βεβαίωσιν πάντων τοῦ μηδ’ὅλως
                        παρά τινος ἀποκρουσθῆναι. Εἰ δὲ καὶ φωραθεῖ τις τοῦτω παρακροῦσαι οὐ μηκρὰν
                        ἔξει παρ’ἡμῶν ἀγανάκτησιν ἐχεῖ δὲ καὶ τὸ ἀνάθεμα παρὰ πατρὸς καὶ υἱοῦ καὶ
                        ἁγίου πνεύματος ἀμήν. Τούτω δὲ σφραγίσας τῆ συνήθει ἡμῶν βούλλη διαμολήβδω
                        ἐπεδώθη τῶ ῥῃθέντη καθηγουμένου μονῆς Ἁγίου Φιλίππου Δεμέννων μηνὴ καὶ
                        ἰνδικτιῶνι τῆς προγεγραμμένης ἔτος ‚ςχ’. Ροκέρης κόμης. +</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cusa, Diplomi, pp. 385-87; Spata, Per. Gr. AP, pp. 163-65; Becker, Documenti, pp.
                    89-91.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
