<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc0001</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1082">
                                <note type="displayed_date">1082</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-06-28" who="students">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. Anno ab incarnatione <date>domini
                            millesimo octuagesimo secundo, inditione sexta</date>. Tempore domini
                            <persName key="#Popes" ref="#people/3">Gregorii</persName> venerabilis
                        presulis <orgName ref="#juridical_persons/1100">sedis apostolice</orgName>
                        respexit deus oculo misericordie sue miserias Siciliensis ecclesię, quas
                        passa est longa Sarracenorum oppressione. Felix dies et multa celebritate
                        notandus, qua primum Siculorum fines aggressus Normannus. Proinde enim
                        ecclesia domini roboratur, christianum nomen extollitur, clerus et populus
                        christianus adaugetur, Sarracenorum vero multitudo confunditur. Felix terra,
                        quę tantum et talem meruit habere comitem, per quem ecclesiasticum viget
                        nomen et christianus populus suam recuperat dignitatem, gentilitas vero, ut
                        dignum est, suam incurrit perniciem. Huius ergo laus non desinet in secula,
                        cuius virtutis potentia Siciliensis surgit, ecclesia clericorum ordo iam
                        revertitur ad summa. Ipse post obitum sit sibi premium, qui est ęcclesię
                        primum fundamentum, detque pro meritis hoc sibi precium, celo possideat unde
                        palatium. Hec sunt ergo donaria, que comes annuit: Primum quod libera
                        ecclesia nunc caput erigit. Deinde quod presuli sedem instituit magnosque
                        redditus ecclesie dedit, quo possit vivere, quicumque preerit. Ego <persName
                            key="#Count" ref="#people/1">Rogerius</persName> dei gratia comes
                        Sicilie ad honorem domini nostri Ihesu Christi et sancte dei genitricis
                        Marie do et concedo supradicte <orgName key="#Dioecesis #Churches"
                            ref="#juridical_persons/7000">Traianensi ęcclesie</orgName> et presuli,
                        qui modo preest, et successoribus eius pro animę mee et parentum meorum
                        redemptione absque omni calumpnia <placeName key="#Castle"
                            ref="#places/7007">Taurianum</placeName> castrum cum omnibus
                        pertinentiis suis et in valle Demine castrum, quod vocatur <placeName
                            key="#Castle" ref="#places/7003">Achares</placeName>, et <rs
                            key="#Slave_labour">decem villanos</rs> in civitate Traiana et <rs
                            key="#Mills">unum molendinum</rs> in <rs key="#Rivers">flumine</rs>.
                        Concedoque ei et successoribus eius omnes presbiteros episcopatus tam
                        latinos quam graecos absque ulla quam mihi faciant et successoribus meis
                        reddicione. Fines autem episcopatus hos constitui esse: a <placeName
                            ref="#places/7004">Messana</placeName> civitate usque ad <rs
                            key="#Rivers">flumen Corce</rs>. Omnes autem ęcclesias, civitates et
                        castella cum vicis et villulis suis, que infra hos terminos continentur vel
                        quandoque conti nebuntur <rs>iure episcopali</rs>, in dicione supradicti
                        presulis et successorum suorum esse constitui. Nomina autem civitatum et
                        castellorum hec sunt: Messana, Rimeta, Melacium, Tauromenium, Castellio,
                        Sinagria, Ficara, Fetelia, Nasa, Panagia, Galath, Turristudith, Achares,
                        Sanctus Marcus, Miletum, Traina civitas, Taurianum, Galianum, Ceranum,
                        Nicosinunum, Sperlinga, Mistretum, Tosa, Geraza, Petraheliea, Polithlaa,
                        Gibelmana, Crateraa, Cephaluth, Golesanum, Rocamaris, Calatabutor,
                        Sclafaa.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
